### КОЛЛЕКТИВНЫЙ БЛОГ ###
Web-приложение


1. Что
2. Зачем
3. Как установить
4. Как пользоваться
5. Итоги, реализация

### Что это ###

КОЛЛЕКТИВНЫЙ БЛОГ - web-приложение, для ведения блогов и общения с единомышленниками/коллегами. 

### Для чего это ###

Целью проекта стала реализация web-приложения, содержащего все необходимые функции для ведения блогов, обсуждения и рейтингования контента. В результате было получено приложение, удовлетворяющее следующему чек-листу:


1. Можно регистрироваться DONE

2. Можно отправлять пост в свой личный блог DONE

3. Можно комментировать посты с (AJAX) DONE

4. Приложение защищено от инъекций к базе DONE

5. Можно голосовать за/против пост (AJAX) DONE

6. Все посты отображаются на главной в порядке рейтинга DONE

7. Приложение защищено от регистрации ботов DONE

8. Приложение защищено от XSS атак DONE

9. Редактирование постов с помощью редактора tinymce DONE

10. Создание тематических блогов с правами (Главный админ(как редакторы + назначает редакторов), редакторы(пишут\удаляют посты, бан\разбан участников) и участники(только читают)). DONE

11. Приложение готово к запуску.


Wiki проекта: http://wiki.cs.hse.ru/Проектная_работа_2_курс_(2016)

### Как пользоваться ###

## Устанавливаем:##

1. python 2.7

2. git clone https://bitbucket.org/Wamkelekile/blog

3. apt-get install libmagickwand-dev

4. pip install flask, flask-login, sqlalchemy, flask-sqlalchemy, sqlalchemy-migrate

5. далее предполагается, что сервер mysql запущен на localhost, пользователь создан (тот, чей ник и пароль Вас попросит ввести установщик). Вводим логин mysql пользователя, пароль и название несуществующей бд(можно пропустить). Если запуск первый, то после удачной настройки приложение запустится автоматически, иначе:

##Запускаем:##

6. python run.py

Примечание. Если удалили/испортили бд, удалите файлы config.py* и запустите run.py.(переустановка)



###Итоги, реализация###

Я реализовал web-приложение "коллективный блог", которое обладает всеми требуемыми функциями. Язык серверной части (bаckend) python 2.7 с использованием web-фреймворка flask. Клиентская часть (frontend) реализована на языках html5, js(модуль jQuery), css3.
Основная бд MySql, модуль для работы с бд sqlalchemy. Модуль для идентификаций пользователя - flask-login. 

Основной задачей ставил выполнение всех пунктов тз.

Комментарии по выполнению пунктов:

1. Комментарии и лайки отображаются без перезагрузки страницы (исп. AJAX). Комментарии подгружаются в реальном времени на всех просматриваемых страницах (использовал функцию js setinterval()).

2. Несложную капчю реализовал сам на основе словаря.

3. При добавлении на страницу все опасные теги экранируются фреймворком flask автоматически, что обеспечивает защиту от XSS атак. Однако, мной была обнаружена уязвимость при подгрузке комментариев, которая осуществлялась средствами js. Закрыл, добавив экранирование опасных символов.

4. Система прав реализована на уровне блогов. Три сущности: Владелец, редактор(админ) и пользователь. Права: Пользователь (read only), редактор (read, write (может писать/ удалять посты, банить пользователей), владелец = редактор + назначение редакторов). Доступ к статьям только после оформления подписки (иначе доступно только превью).

5. Приложение готово к запуску: настройка приложения осуществляется автоматически при первом запуске. Нужно иметь лишь запущенный MySql сервер и пользователя на нем.

Дальнейшее развитие проекта очевидно - реализация множества новых функций (мгновенная система оповещений с использованием websocket, работа с фотографиями(уже частично реализована), чаты и др.).